% !TEX program = xelatex
% Самодостаточный конспект. Компилировать XeLaTeX/LuaLaTeX (tectonic 12-analiticheskie-funkcii.tex).
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\newcommand{\coursename}{Математический анализ}
\newcommand{\rightheader}{§12. Аналитические функции}
\newcommand{\doctitle}{Аналитические функции}
% ==== Общая преамбула конспектов (собирается в каждый .tex как самодостаточная) ====
% Перед этим файлом должны быть определены: \documentclass и макросы
%   \coursename  — название курса (левый колонтитул, подзаголовок),
%   \rightheader — правый колонтитул (напр. «§2. Рациональные дроби»),
%   \doctitle    — заголовок раздела на титуле.
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{cmunrm.otf}[
  BoldFont       = cmunbx.otf,
  ItalicFont     = cmunti.otf,
  BoldItalicFont = cmunbi.otf]
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{accent}{HTML}{1F6FEB}
\definecolor{rulecol}{HTML}{D0D7DE}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=accent,urlcolor=accent,citecolor=accent]{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}

% ----- Колонтитулы -----
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\itshape \coursename}
\fancyhead[R]{\small\itshape \rightheader}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{rulecol}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

% ----- Заголовки -----
\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{accent}}{\thesection.}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}{\bfseries}{\thesubsection.}{0.5em}{}

% ----- Теоремные окружения (стиль конспекта) -----
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}[section]
\newtheorem{example}[definition]{Пример}
\newtheorem{remark}[definition]{Замечание}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}[definition]{Теорема}
\newtheorem{lemma}[definition]{Лемма}
\newtheorem{corollary}[definition]{Следствие}
\newtheorem{property}[definition]{Свойство}
\newtheorem{criterion}[definition]{Критерий}
\renewcommand{\proofname}{Доказательство}

% ----- Операторы и сокращения -----
\DeclareMathOperator{\tg}{tg}
\DeclareMathOperator{\ctg}{ctg}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg}
\DeclareMathOperator{\arcctg}{arcctg}
\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\Th}{th}
\DeclareMathOperator{\cth}{cth}
\DeclareMathOperator{\Const}{const}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator{\rang}{rang}
\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
\DeclareMathOperator{\Span}{span}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Img}{Im}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\dx}{\,dx}
\newcommand{\dt}{\,dt}
\newcommand{\du}{\,du}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}
\newcommand{\scal}[2]{\left( #1,\,#2\right)}
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lVert}{\rVert}

\begin{document}
\begin{center}
  {\LARGE\bfseries \doctitle}\\[4pt]
  {\large\itshape \coursename}
\end{center}
\vspace{6pt}

\section{Вещественные аналитические функции}

\begin{definition}
Функция $f\colon I\to\R$ ($I$ — интервал) называется \emph{вещественно аналитической} в точке
$x_0\in I$, если существует окрестность $(x_0-R,x_0+R)$, на которой $f$ представляется сходящимся
степенным рядом
\[
  f(x)=\sum_{n=0}^\infty a_n(x-x_0)^n .
\]
$f$ аналитична на $I$, если она аналитична в каждой его точке. Класс таких функций обозначают
$C^{\omega}$.
\end{definition}

\begin{example}
Многочлен $P_n(x)=\sum_{k=0}^n a_k(x-x_0)^k$; функция $\dfrac1{1-x}=\sum_{n\ge0}x^n$ аналитична в
нуле ($\abs x<1$); $e^x,\ \sin x,\ \cos x$ аналитичны при всех $x_0\in\R$.
\end{example}

\section{Дифференцирование. Коэффициенты Тейлора}

\begin{theorem}
Если $f$ аналитична в $x_0$ и $f(x)=\sum a_n(x-x_0)^n$ с радиусом сходимости $R$, то на
$(x_0-R,x_0+R)$:
\begin{enumerate}[label=\arabic*),leftmargin=*]
  \item $f$ бесконечно дифференцируема ($f\in C^\infty$);
  \item $\displaystyle f^{(k)}(x)=\sum_{n=k}^\infty a_n\,n(n-1)\cdots(n-k+1)(x-x_0)^{n-k}$;
  \item ряд для $f^{(k)}$ имеет тот же радиус сходимости.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[коэффициенты Тейлора]
Коэффициенты аналитической функции однозначно определяются её производными:
\[
  a_k=\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!},\qquad\text{поэтому}\qquad
  f(x)=\sum_{k=0}^\infty\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k .
\]
\end{theorem}

\begin{proof}
Подставим $x=x_0$ в формулу для $f^{(k)}$ из предыдущей теоремы: все слагаемые с $n>k$ содержат
$(x-x_0)^{n-k}$ и обращаются в нуль, остаётся член с $n=k$:
$f^{(k)}(x_0)=a_k\cdot k!$, откуда $a_k=f^{(k)}(x_0)/k!$.
\end{proof}

\begin{definition}
Для $f\in C^\infty$ ряд $\displaystyle\sum_{k=0}^\infty\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k$ называют
\emph{рядом Тейлора} функции $f$ с центром $x_0$ (независимо от того, сходится ли он к $f$).
\end{definition}

\section{Критерий аналитичности}

Запишем формулу Тейлора с остатком $R_n(x)=f(x)-\sum_{k=0}^n\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k$.
Функция аналитична в $x_0$ тогда и только тогда, когда $R_n(x)\to0$ в окрестности $x_0$.

\begin{theorem}[достаточное условие]
Пусть $f\in C^\infty(x_0-\rho,x_0+\rho)$ и существуют $C>0$, $R>0$ такие, что для всех $n$ и всех
$x$ из окрестности
\[
  \abs{f^{(n)}(x)}\le C\,\frac{n!}{R^n}.
\]
Тогда $f$ аналитична на $(x_0-R,x_0+R)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Остаток в форме Лагранжа: при некотором $\xi$ между $x_0$ и $x$
\[
  \abs{R_n(x)}=\abs[\Big]{\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}}
   \le C\frac{(n+1)!}{R^{n+1}}\cdot\frac{\abs{x-x_0}^{n+1}}{(n+1)!}
   =C\abs[\Big]{\frac{x-x_0}{R}}^{n+1}.
\]
Если $\abs{x-x_0}<R$, то $\abs{(x-x_0)/R}<1$ и $R_n(x)\to0$, т.е. ряд Тейлора сходится к $f$.
\end{proof}

\begin{remark}
Достаточно и более простой оценки $\abs{f^{(n)}(x)}\le C\,M^{n}$: тогда
$\abs{R_n}\le C\,M^{n+1}\abs{x-x_0}^{n+1}/(n+1)!\to0$ при любом $x$ (факториал перебивает
степень). Так доказывается аналитичность $e^x$, $\sin x$, $\cos x$ на всей оси.
\end{remark}

\section{Гладкость без аналитичности: функция Коши}

\begin{example}
\[
  f(x)=\begin{cases}e^{-1/x^2},& x\ne0,\\ 0,& x=0,\end{cases}
\]
принадлежит $C^\infty(\R)$, но \emph{не} аналитична в нуле. Все производные в нуле равны нулю:
$f^{(k)}(0)=0$ (каждая производная имеет вид $P(1/x)e^{-1/x^2}$, а $e^{-1/x^2}\to0$ быстрее любой
степени). Поэтому ряд Тейлора в нуле тождественно равен $0$ и не совпадает с $f$ ни в одной
проколотой окрестности. Это показывает, что $C^\omega\subsetneq C^\infty$.
\end{example}

\section{Теорема единственности}

\begin{theorem}[принцип изолированных нулей / единственности]
Пусть $f,g$ аналитичны на интервале $I$ и множество $E=\{x\in I: f(x)=g(x)\}$ имеет хотя бы одну
предельную точку в $I$. Тогда $f\equiv g$ на всём $I$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Положим $h=f-g$ (аналитична); покажем $h\equiv0$. Пусть $x_0\in I$ — предельная точка $E$, т.е.
$h(x_0)=0$ и $x_0$ — предел нулей $h$. Если $h\not\equiv0$ около $x_0$, то
$h(x)=\sum_{n\ge k}a_n(x-x_0)^n=(x-x_0)^k\varphi(x)$, где $a_k\ne0$ — первый ненулевой
коэффициент и $\varphi(x_0)=a_k\ne0$. По непрерывности $\varphi\ne0$ в некоторой окрестности
$x_0$, значит $h(x)\ne0$ при $0<\abs{x-x_0}<\delta$ — у $x_0$ нет других нулей, противоречие с
тем, что $x_0$ предельная для $E$. Следовательно, все $a_n=0$, $h\equiv0$ в окрестности $x_0$.
Множество точек, где $h\equiv0$ вместе с окрестностью, одновременно открыто и замкнуто в $I$,
поэтому совпадает со всем $I$.
\end{proof}

\begin{remark}[аналитическое продолжение]
Из теоремы единственности следует: аналитическая функция полностью определяется своими значениями
на любом множестве с предельной точкой. Это даёт идею \emph{аналитического продолжения} — функцию,
заданную рядом в одной области, можно однозначно «продолжить» в большую область, и результат не
зависит от пути продолжения.
\end{remark}

\end{document}
